\chapter{Diseño e Implementación}
\label{cap:implementacion}

Este capítulo constituye el núcleo técnico de mi Trabajo de Fin de Grado. Aquí describo en profundidad cómo he construido el sistema, qué partes son de mi propio desarrollo frente a la configuración de herramientas externas, y cómo he interconectado los distintos microservicios para materializar las funcionalidades que abordamos en el capítulo anterior, acoplando cada pieza de forma progresiva hasta conformar el ecosistema completo. Acompaño la explicación con fragmentos de código reales extraídos del repositorio del proyecto.

% ============================================================
\section{Filosofía de Diseño: Necesidad, Solución, Iteración}
\label{sec:filosofia}
% ============================================================

El sistema no se diseñó como un bloque monolítico, sino que emergió de un proceso iterativo de identificación de necesidades y acoplamiento progresivo de soluciones. Cada nueva funcionalidad surgió como respuesta a una limitación concreta detectada durante el uso del sistema:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Necesidad inicial:} Un chat con un LLM local. \textit{Solución:} Ollama + OpenWebUI. El sistema comenzó como una instalación básica de OpenWebUI conectada a Ollama, proporcionando una interfaz de chat con modelos locales.

    \item \textbf{Primera limitación:} El modelo respondía de memoria, sin acceso a documentos internos. \textit{Solución:} Se desarrolló un backend FastAPI con pipeline RAG y base de datos vectorial Qdrant. Esto exigió un mecanismo para interceptar los mensajes del usuario antes de que llegaran directamente al modelo: el Pipeline de OpenWebUI.

    \item \textbf{Segunda limitación:} Los documentos cambiaban frecuentemente en SharePoint y la ingesta manual era inviable. \textit{Solución:} Se creó el servicio Indexer con sincronización automática vía Microsoft Graph API.

    \item \textbf{Tercera limitación:} Muchos PDFs corporativos eran escaneados y no contenían texto seleccionable. \textit{Solución:} Se integró PaddleOCR con aceleración GPU en el Indexer.

    \item \textbf{Cuarta limitación:} Los usuarios necesitaban acceder a información que no estaba en los documentos internos (noticias, páginas web, normativa). \textit{Solución:} Se añadieron los modos de búsqueda web (DuckDuckGo), scraping (Playwright) y consulta del BOE (MCP).

    \item \textbf{Quinta limitación:} Sin visibilidad sobre el rendimiento del sistema, era imposible detectar cuellos de botella. \textit{Solución:} Se implementó el stack de observabilidad: métricas Prometheus en el backend, NVIDIA DCGM para GPU, y dashboards Grafana.

    \item \textbf{Sexta limitación:} Las respuestas idénticas saturaban la GPU innecesariamente. \textit{Solución:} Se interpuso LiteLLM como proxy con caché en Redis.

    \item \textbf{Séptima limitación:} El modelo no usaba la terminología corporativa adecuada. \textit{Solución:} Se exploró el fine-tuning con LoRA sobre Qwen 2.5.
\end{enumerate}

Esta aproximación iterativa ---identificar una carencia, evaluar alternativas, integrar la solución y validar el resultado--- se repitió a lo largo de los cinco sprints del proyecto. Cada nueva pieza se acopló al ecosistema respetando la separación de responsabilidades y las interfaces HTTP estándar entre servicios, permitiendo sustituir cualquier componente sin afectar al resto.

% ============================================================
\section{Arquitectura General del Sistema}
\label{sec:arquitectura-general}
% ============================================================

Para tener visibilidad técnica, he diseñado el sistema mediante una arquitectura compuesta por 12 microservicios contenerizados empleando Docker, orquestados mediante Docker Compose y aislados en una red virtual propia (\texttt{jarvis-network}). La Figura~\ref{fig:arquitectura} muestra el diagrama de arquitectura y el flujo de datos principal.

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Servicios del sistema y su función.}
\label{tab:servicios-completos}
\begin{tabular}{llc}
\toprule
\textbf{Servicio} & \textbf{Función} & \textbf{Puerto} \\
\midrule
NGINX              & Proxy inverso, terminación TLS        & 8443 (externo) \\
OpenWebUI          & Interfaz de usuario conversacional     & 8080 (interno) \\
Pipelines (JARVIS) & Agente enrutador inteligente           & 9099 (interno) \\
Backend (FastAPI)  & Motor RAG, scraping, búsqueda, OCR     & 8000 (interno) \\
Indexer (FastAPI)  & Sincronización SharePoint, ingesta     & 8001 (interno) \\
Ollama             & Ejecución local de LLMs                & 11434 (interno) \\
LiteLLM            & Proxy unificado de modelos             & 4000 (interno) \\
Qdrant             & Base de datos vectorial                & 6333 (interno) \\
PostgreSQL         & Base de datos relacional               & 5432 (interno) \\
Redis              & Caché de respuestas                    & 6379 (interno) \\
MCP-BOE Server     & Consulta del BOE                       & 8010 (interno) \\
MinIO              & Almacenamiento de objetos (backup)     & 9000 (interno) \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

Todos los servicios comparten una red Docker interna de tipo \textit{bridge} denominada \texttt{tfg-network}. Únicamente NGINX expone un puerto al exterior (8443), garantizando que ningún servicio interno es accesible directamente desde fuera del servidor.

\subsection{Orquestación con Docker Compose}

La totalidad del ecosistema se define de forma declarativa en un único fichero \texttt{docker-compose.yml}. Este manifiesto YAML describe los 12 servicios, sus dependencias (\texttt{depends\_on}), volúmenes persistentes para datos, variables de entorno, políticas de reinicio (\texttt{restart: unless-stopped}) y reservas de recursos GPU.

Los servicios que requieren aceleración GPU (Ollama, PaddleOCR) utilizan la directiva de Docker Compose:

\begin{lstlisting}[language=Python, caption={Reserva de GPU en Docker Compose.}]
deploy:
  resources:
    reservations:
      devices:
        - driver: nvidia
          count: all
          capabilities: [gpu]
\end{lstlisting}

Esta configuración, combinada con el \texttt{nvidia-container-toolkit} instalado en el host, permite que los contenedores accedan a la GPU del servidor sin necesidad de instalar drivers CUDA dentro de cada contenedor.

\subsection{Flujo de Datos End-to-End}

Para ilustrar cómo se conectan las piezas, se describe el recorrido completo de una consulta RAG típica:

\begin{enumerate}
    \item El \textbf{usuario} escribe su pregunta en el navegador (OpenWebUI).
    \item \textbf{NGINX} recibe la petición HTTPS y la reenvía internamente a OpenWebUI (puerto 8080).
    \item \textbf{OpenWebUI} envía el mensaje al pipeline JARVIS mediante HTTP POST al puerto 9099.
    \item \textbf{JARVIS} analiza el texto, detecta la intención RAG, obtiene los departamentos autorizados del usuario y construye una petición al Backend.
    \item El \textbf{Backend} genera el embedding de la consulta con SentenceTransformer, ejecuta una búsqueda híbrida en Qdrant y recupera los $k$ fragmentos más relevantes.
    \item El Backend compone un \textit{prompt} estructurado con el contexto recuperado y lo envía a LiteLLM.
    \item \textbf{LiteLLM} verifica si existe una respuesta cacheada en Redis. Si no, delega al modelo en Ollama.
    \item \textbf{Ollama} ejecuta la inferencia en GPU y devuelve los tokens generados en streaming.
    \item La respuesta fluye de vuelta: LiteLLM $\rightarrow$ Backend $\rightarrow$ JARVIS $\rightarrow$ OpenWebUI $\rightarrow$ NGINX $\rightarrow$ navegador.
\end{enumerate}

Todo el flujo se completa típicamente en menos de 3.5 segundos, con el primer token visible para el usuario en menos de 1.2 segundos gracias al streaming.

% ============================================================
\section{Desarrollo Propio vs. Herramientas Externas}
\label{sec:propio-vs-externo}
% ============================================================

Una de las preguntas fundamentales en cualquier proyecto de integración es: ¿qué parte del trabajo es desarrollo original y qué parte es configuración de herramientas existentes? La Tabla~\ref{tab:propio-externo} clasifica cada componente del sistema según su origen.

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Clasificación de los componentes del sistema según su origen.}
\label{tab:propio-externo}
\resizebox{\textwidth}{!}{%
\begin{tabular}{llp{7cm}}
\toprule
\textbf{Componente} & \textbf{Tipo} & \textbf{Trabajo realizado} \\
\midrule
JARVIS Pipeline             & \textbf{Propio}        & 1.498 líneas de Python. Detección de intenciones, enrutamiento, memoria de sesión, control de acceso departamental. \\
Backend FastAPI             & \textbf{Propio}        & ~3.000 líneas. Pipeline RAG, endpoints REST, chunking, scraping, búsqueda web, métricas Prometheus. \\
Indexer                     & \textbf{Propio}        & ~1.200 líneas. Sincronización SharePoint, cron interno, ingesta automatizada, detección OCR. \\
Servidor MCP-BOE            & \textbf{Propio}        & ~400 líneas. Resolución semántica de leyes, consulta API BOE. \\
Pipeline Fine-Tuning        & \textbf{Propio}        & Scripts de generación de dataset sintético, entrenamiento LoRA, exportación GGUF. \\
Docker Compose              & \textbf{Propio}        & Manifiesto de 12 servicios con redes, volúmenes, GPU y dependencias. \\
Configuración LiteLLM       & \textbf{Propio}        & YAML de modelos, aliases, caché Redis, fallbacks, rate limits. \\
Configuración NGINX         & \textbf{Propio}        & Certificados TLS, proxy pass, WebSocket upgrade. \\
Configuración Prometheus    & \textbf{Propio}        & Targets de scraping, intervalos, reglas. \\
Dashboards Grafana          & \textbf{Propio}        & 3 dashboards diseñados para Backend, GPU y base de datos. \\
\midrule
OpenWebUI                   & \textbf{Externo}       & Interfaz de usuario. Configurado para SSO, PostgreSQL externo y conexión al Pipeline. \\
Ollama                      & \textbf{Externo}       & Motor de LLM. Configurado con modelos descargados y cuantizados. \\
Qdrant                      & \textbf{Externo}       & Base de datos vectorial. Colecciones y esquemas definidos por el backend propio. \\
PostgreSQL                  & \textbf{Externo}       & Base de datos relacional. Esquema gestionado por OpenWebUI. \\
Redis                       & \textbf{Externo}       & Caché. Configurado con TTL y conectado a LiteLLM. \\
PaddleOCR                   & \textbf{Externo}       & Motor OCR. Integrado dentro del Indexer propio con fallback GPU/CPU. \\
Playwright                  & \textbf{Externo}       & Automatización de navegador. Integrado en el backend propio. \\
MinIO                       & \textbf{Externo}       & Almacenamiento S3. Configurado para backup de documentos. \\
\midrule
Microsoft Graph API         & \textbf{Integración}   & Autenticación MSAL, sincronización delta de SharePoint. \\
Azure AD (OIDC)             & \textbf{Integración}   & SSO corporativo, extracción de grupos para control de acceso. \\
API BOE                     & \textbf{Integración}   & Consulta del Boletín Oficial del Estado. \\
DuckDuckGo                  & \textbf{Integración}   & Búsqueda en internet con fallback HTML. \\
\bottomrule
\end{tabular}%
}
\end{table}

En resumen, el trabajo de desarrollo propio abarca más de \textbf{6.000 líneas de código Python} distribuidas entre el Pipeline JARVIS, el Backend, el Indexer y el servidor MCP-BOE, además de toda la configuración declarativa del ecosistema Docker. Las herramientas externas proporcionan las capacidades de infraestructura (base de datos, motor LLM, OCR, navegador), pero la lógica de negocio, la orquestación y la inteligencia del sistema son enteramente originales.

% ============================================================
\section{El Mecanismo Pipeline de OpenWebUI (Hook)}
\label{sec:hook-pipeline}
% ============================================================

El Pipeline de OpenWebUI es el \textbf{punto de conexión fundamental} entre la interfaz de usuario y todo el backend del sistema. Sin este mecanismo, OpenWebUI sería simplemente una interfaz para chatear directamente con Ollama. El Pipeline es lo que convierte esa interfaz genérica en un asistente corporativo inteligente.

\subsection{Concepto de Hook}

En ingeniería de software, un \textit{hook} es un punto de extensión que permite inyectar código personalizado en un flujo de ejecución predefinido sin modificar el sistema original. En el caso de OpenWebUI, el \textit{hook} se materializa en el sistema de Pipelines: un mecanismo que permite interponer un servicio externo entre el usuario y el modelo de lenguaje.

Cuando un usuario envía un mensaje en OpenWebUI, en lugar de reenviarlo directamente a Ollama, OpenWebUI lo envía primero al servicio Pipeline configurado. El Pipeline procesa el mensaje, ejecuta la lógica necesaria y devuelve la respuesta final al usuario. Desde la perspectiva de OpenWebUI, el Pipeline \textit{es} el modelo.

\subsection{Descubrimiento y Conexión del Pipeline}

La conexión entre OpenWebUI y el Pipeline se establece mediante configuración:

\begin{enumerate}
    \item El Pipeline se despliega como un contenedor Docker que expone una API HTTP en el puerto 9099.
    \item OpenWebUI se configura con la variable de entorno \texttt{OPENAI\_API\_BASE\_URLS} apuntando al servicio Pipeline (\texttt{http://pipelines:9099}).
    \item Al arrancar, OpenWebUI descubre el Pipeline por su nombre (\texttt{JARVIS}) y lo muestra como un modelo seleccionable en la interfaz.
    \item Cuando el usuario selecciona el modelo ``JARVIS'' y envía un mensaje, OpenWebUI realiza un HTTP POST al Pipeline con el mensaje, el historial de conversación y los metadatos del usuario.
\end{enumerate}

\subsection{Contrato de la Clase Pipeline}

El Pipeline se implementa como una clase Python que debe cumplir un contrato específico:

\begin{lstlisting}[language=Python, caption={Estructura del Pipeline JARVIS.}]
class Pipeline:
    class Valves(BaseModel):
        BACKEND_URL: str = "http://rag-backend:8000"
        LITELLM_URL: str = "http://litellm:4000"
        TEXT_MODEL: str = "llama3.1-8b"
        VISION_MODEL: str = "llava"
        DEPARTMENT_MAPPING: Dict[str, str] = {
            "CIVEX2": "documents_CIVEX2",
        }
        DEFAULT_COLLECTION: str = "documents"

    def __init__(self):
        self.name = "JARVIS"
        self.id = "jarvis"
        self.valves = self.Valves()
        # Memoria de sesion por usuario
        self._user_image_memory: Dict[str, str] = {}
        self._user_web_memory: Dict[str, Dict] = {}

    async def on_startup(self):
        logger.info("Starting JARVIS")

    async def on_shutdown(self):
        logger.info("Shutting down JARVIS")

    def pipe(self, user_message, model_id, messages, body):
        # HOOK PRINCIPAL: toda la logica del sistema
        intent = self._detect_intent(user_message, body, messages)
        action = intent["action"]
        # ... enrutamiento a subsistemas ...
\end{lstlisting}

\subsection{El Método \texttt{pipe()}: Corazón del Sistema}

El método \texttt{pipe()} es el punto de entrada de toda la lógica del sistema. Recibe cuatro parámetros:

\begin{itemize}
    \item \texttt{user\_message} (\texttt{str}): El texto del mensaje del usuario.
    \item \texttt{model\_id} (\texttt{str}): El identificador del modelo seleccionado (``jarvis'').
    \item \texttt{messages} (\texttt{List[Dict]}): El historial completo de la conversación actual, con mensajes del usuario y del asistente.
    \item \texttt{body} (\texttt{Dict}): Metadatos de la petición, incluyendo el objeto \texttt{user} con email, nombre, rol y grupos del usuario autenticado, así como archivos e imágenes adjuntos.
\end{itemize}

El método utiliza la palabra clave \texttt{yield} de Python para devolver la respuesta en modo streaming. En lugar de esperar a que se genere la respuesta completa, el Pipeline va devolviendo fragmentos de texto a medida que están disponibles. OpenWebUI recibe estos fragmentos y los muestra progresivamente en la interfaz:

\begin{lstlisting}[language=Python, caption={Ejemplo de respuesta streaming en el Pipeline.}]
def pipe(self, user_message, model_id, messages, body):
    intent = self._detect_intent(user_message, body, messages)
    action = intent["action"]

    if action == "rag":
        yield "Buscando en documentos internos...\n\n"
        response = self._call_backend_chat(
            user_message, "rag", user_data
        )
        yield response["content"]
        yield "\n\n---\n### Fuentes:\n"
        for source in response["sources"]:
            yield f"- {source['filename']} (p.{source['page']})\n"

    elif action == "web_search":
        yield "Buscando en internet...\n\n"
        # ... logica de busqueda web ...

    elif action == "chat":
        # Conversacion directa con LLM
        # ...
\end{lstlisting}

\subsection{Sistema Valves: Configuración Dinámica}

La clase anidada \texttt{Valves} hereda de \texttt{Pydantic BaseModel} y define todos los parámetros configurables del Pipeline. La particularidad es que OpenWebUI detecta automáticamente esta clase y expone sus campos como \textbf{formulario editable en la interfaz de administración}. Esto significa que un administrador puede modificar la URL del backend, cambiar el modelo de texto, añadir departamentos al mapeo o activar/desactivar el modo de depuración directamente desde el navegador, sin editar código ni reiniciar servicios.

Los parámetros configurados como Valves incluyen:

\begin{itemize}
    \item \texttt{BACKEND\_URL}: URL del servicio Backend FastAPI.
    \item \texttt{LITELLM\_URL}: URL del proxy LiteLLM.
    \item \texttt{TEXT\_MODEL}: Modelo de texto por defecto.
    \item \texttt{VISION\_MODEL}: Modelo de visión para análisis de imágenes.
    \item \texttt{DEPARTMENT\_MAPPING}: Diccionario que mapea grupos de Azure AD a colecciones de Qdrant.
    \item \texttt{DEFAULT\_COLLECTION}: Colección por defecto para usuarios sin grupo específico.
    \item \texttt{PERMISSION\_CACHE\_TTL}: Tiempo de vida de la caché de permisos.
    \item \texttt{INDEXER\_URL}: URL del servicio Indexer para consultas de estado.
    \item \texttt{DEBUG\_MODE}: Activar/desactivar logs detallados.
\end{itemize}

% ============================================================
\section{Agente Enrutador JARVIS: Inteligencia Central}
\label{sec:jarvis-detalle}
% ============================================================

El agente JARVIS es la pieza de software más compleja del proyecto, con 1.498 líneas de código Python. Su función es analizar cada mensaje del usuario y decidir a cuál de los 10 modos de operación derivarlo.

\subsection{Sistema de Detección de Intenciones}

La detección de intenciones se implementa en el método \texttt{\_detect\_intent()}, que evalúa el mensaje del usuario contra un conjunto de reglas heurísticas basadas en coincidencia de palabras clave y expresiones regulares. Las reglas se evalúan en un \textbf{orden de prioridad estricto}: las condiciones más específicas se verifican primero (presencia de archivos adjuntos, imágenes, URLs) y se desciende progresivamente hacia las heurísticas más genéricas (keywords de RAG, búsqueda web, conversación general).

La Tabla~\ref{tab:intenciones-detalle} resume las categorías de intención, su prioridad y los criterios de activación.

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Categorías de intención y su prioridad de evaluación.}
\label{tab:intenciones-detalle}
\begin{tabular}{clp{7cm}}
\toprule
\textbf{Prioridad} & \textbf{Modo} & \textbf{Criterio de activación} \\
\midrule
0 & Decisión pendiente   & Existe una decisión de URL esperando respuesta del usuario \\
1 & Archivo adjunto      & Se detecta un PDF o documento en el cuerpo de la petición \\
2 & Visión/OCR           & Imagen adjunta en el mensaje actual \\
3 & Referencia a imagen  & Mención a ``la imagen'' con imagen previa en memoria \\
4 & Referencia a web     & Mención a ``la web'' o ``la página'' con contenido web en memoria \\
5 & Ayuda                & Keywords: ``qué puedes hacer'', ``ayuda'', ``help'' \\
6 & Listar documentos    & Commands: ``/docs'', ``/listar''; keywords: ``qué documentos tienes'' \\
7 & BOE / Legal          & Keywords: ``busca en el BOE'', ``ley de'', ``real decreto'' \\
8 & RAG Documental       & Keywords: ``documento'', ``política'', ``manual'', ``procedimiento'' \\
9 & URL detectada        & Expresión regular que detecta \texttt{https://...} en el mensaje \\
10 & Búsqueda web        & Keywords: ``busca en internet'', ``noticias'', ``precio'' \\
11 & Estado del sistema  & Keywords: ``cómo va'', ``estado'', ``indexación'' \\
12 & Sticky Mode         & Seguimiento contextual del modo de la pregunta anterior \\
13 & Chat general        & Default: cualquier mensaje que no active otro modo \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\subsection{Sticky Mode: Persistencia de Contexto}

Una característica avanzada del enrutador es el \textit{Sticky Mode}: cuando un usuario está inmerso en una conversación RAG y formula una pregunta de seguimiento breve (``¿Y las fechas?'', ``Dime más''), el sistema detecta que la pregunta anterior era de tipo RAG y mantiene el mismo modo, evitando que keywords ambiguos como ``fechas'' o ``resultados'' desvíen la consulta al modo de búsqueda web.

\begin{lstlisting}[language=Python, caption={Implementación del Sticky Mode.}]
# Si el mensaje es corto y ambiguo, 
# mirar de que hablaba la pregunta anterior
if msg_len < 25 and is_ambiguous and messages:
    last_user_msg = messages[-2].get("content", "").lower()
    was_rag = any(kw in last_user_msg for kw in rag_keywords)
    if was_rag:
        logger.info("Sticky Mode: Reusing RAG intent")
        return {"action": "rag", "metadata": {}}
\end{lstlisting}

\subsection{Memoria de Sesión por Usuario}

JARVIS mantiene tres estructuras de estado en memoria para cada usuario, identificado por su dirección de correo electrónico:

\begin{itemize}
    \item \texttt{\_user\_image\_memory}: Almacena la última imagen enviada en formato Base64, permitiendo preguntas de seguimiento sin reenviar la imagen.
    \item \texttt{\_user\_web\_memory}: Retiene el contenido extraído de la última URL analizada, habilitando consultas contextuales sobre la página.
    \item \texttt{\_user\_pending\_decision}: Gestiona decisiones pendientes cuando el sistema detecta que una URL ya fue indexada previamente y ofrece al usuario la opción de reutilizar el contenido existente o volver a scrapearla.
\end{itemize}

\subsection{Control de Acceso Departamental}

El Pipeline integra un sistema de permisos multi-departamento que segmenta el acceso a las colecciones vectoriales según los grupos de Azure Active Directory del usuario. El flujo es:

\begin{enumerate}
    \item Al recibir una petición, JARVIS extrae los grupos del objeto \texttt{user\_data} proporcionado por OpenWebUI.
    \item Si los grupos no están disponibles en \texttt{user\_data}, JARVIS consulta directamente la API de Microsoft Graph para obtener los grupos del usuario mediante el flujo de credenciales de cliente.
    \item Los grupos se mapean a colecciones de Qdrant mediante el diccionario configurable \texttt{DEPARTMENT\_MAPPING}.
    \item Las colecciones autorizadas se envían al Backend en la cabecera HTTP \texttt{X-Tenant-Ids}, que filtra la búsqueda vectorial a solo los documentos permitidos.
    \item Los permisos se cachean durante 300 segundos (configurable) para minimizar llamadas a Graph API.
\end{enumerate}

% ============================================================
\section{Backend RAG: Motor de Búsqueda Semántica}
\label{sec:backend-rag}
% ============================================================

El Backend constituye el motor central de procesamiento del sistema. Implementado en FastAPI, fue objeto de una refactorización significativa durante el desarrollo: inicialmente era un único fichero \texttt{main.py} de más de 1.900 líneas que se dividió en una arquitectura modular con paquetes separados para esquemas (\texttt{schemas/}), servicios (\texttt{services/}), endpoints (\texttt{api/}), procesamiento (\texttt{processing/}) e integraciones (\texttt{integrations/}).

\subsection{Pipeline de Ingesta Documental}

El proceso de ingesta de un documento sigue las siguientes etapas:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Recepción:} El documento llega al backend vía API REST (carga manual), vía Indexer (sincronización SharePoint) o vía scraper (extracción web).

    \item \textbf{Detección de tipo:} Se intenta extraer texto directamente del PDF con \texttt{pdfplumber}. Si el texto extraído es insuficiente ($<100$ caracteres por página), se asume que el documento es escaneado y se redirige al motor OCR.

    \item \textbf{Extracción de texto:} Para PDFs nativos se usa \texttt{pdfplumber}; para escaneados, PaddleOCR con aceleración GPU; para HTML, la cadena Trafilatura $\rightarrow$ Readability $\rightarrow$ BeautifulSoup.

    \item \textbf{Chunking semántico:} El texto extraído se segmenta en fragmentos de 512--1024 tokens con un solapamiento del 10--15\% entre fragmentos consecutivos. El solapamiento es fundamental para no perder el hilo semántico de párrafos que cruzan los límites de ventana.

    \item \textbf{Generación de embeddings:} Cada fragmento se transforma en un vector denso de 384 dimensiones mediante el modelo \texttt{paraphrase-multilingual-MiniLM-L12-v2} de SentenceTransformers, ejecutado en CPU para evitar conflictos de VRAM con los modelos de generación.

    \item \textbf{Almacenamiento en Qdrant:} Los vectores se almacenan en la colección correspondiente de Qdrant junto con un payload de metadatos que incluye el texto original, nombre de fichero, página, índice de chunk, fuente, marca temporal y tenant\_id.
\end{enumerate}

\subsection{Búsqueda Híbrida}

La recuperación de contexto para consultas RAG combina dos estrategias complementarias:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Búsqueda densa (HNSW):} La consulta del usuario se transforma en un embedding de 384 dimensiones y se buscan los fragmentos más próximos en el espacio vectorial mediante el índice HNSW de Qdrant.

    \item \textbf{Búsqueda dispersa (BM25):} Se complementa con búsqueda léxica que favorece coincidencias exactas de términos. Esto es especialmente útil para identificadores, códigos de documento, siglas o artículos legales que la búsqueda semántica podría no capturar con precisión.
\end{enumerate}

Los resultados de ambas búsquedas se combinan y se reordenan para seleccionar los $k$ fragmentos más relevantes (típicamente $k=5$).

\subsection{Construcción del Prompt Contextual}

El prompt que se envía al LLM se estructura en tres partes:

\begin{lstlisting}[language=Python, caption={Estructura del prompt RAG.}]
system_prompt = """Eres un asistente corporativo. 
Responde UNICAMENTE basandote en el contexto proporcionado.
Si la informacion no esta en el contexto, di que no la tienes.
NO inventes informacion."""

context = "\n\n".join([
    f"[{r.filename} | pagina {r.page} | score={r.score:.2f}]\n{r.text}"
    for r in search_results
])

user_prompt = f"CONTEXTO:\n{context}\n\nPREGUNTA:\n{query}"
\end{lstlisting}

El \textit{system prompt} restrictivo, combinado con una temperatura de inferencia baja ($0.1$--$0.2$), elimina prácticamente las alucinaciones en modo RAG: el modelo solo puede responder con información que esté presente en los fragmentos recuperados.

% ============================================================
\section{Extracción Web: Scraping y Búsqueda en Internet}
\label{sec:scraping-impl}
% ============================================================

\subsection{Motor de Renderizado con Playwright}

El módulo de scraping utiliza Playwright para instanciar un navegador Chromium completo en modo \textit{headless}. A diferencia de soluciones basadas en peticiones HTTP simples (como \texttt{requests}), este enfoque permite:

\begin{itemize}
    \item Renderizar páginas JavaScript complejas (React, Vue, Angular).
    \item Ejecutar la carga diferida (\textit{lazy loading}) de contenido.
    \item Resolver redirecciones y consentimientos de cookies.
    \item Capturar el DOM final tras la ejecución de todos los scripts.
\end{itemize}

El scraper incorpora rotación de \textit{User-Agent}, reintentos con retroceso exponencial (\textit{exponential backoff}) y una espera inteligente configurable para aplicaciones de una sola página (SPA).

\subsection{Cadena de Extracción con Fallback}

Tras obtener el HTML renderizado, se aplica una cadena de extracción compuesta por tres estrategias de \textit{fallback}:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Trafilatura:} Algoritmo NLP que extrae el contenido principal eliminando menús, cabeceras y publicidad. Se prioriza por su alta precisión.
    \item \textbf{Readability:} Algoritmo basado en heurísticas de densidad de texto, comparable al modo lectura de los navegadores.
    \item \textbf{BeautifulSoup:} Extracción cruda de todo el texto visible del DOM como última alternativa si las dos anteriores producen menos de 200 caracteres.
\end{enumerate}

\subsection{Búsqueda en Internet}

El modo de búsqueda web utiliza la librería \texttt{duckduckgo\_search} con un \textit{fallback} propio que realiza scraping HTML directo sobre el dominio \texttt{html.duckduckgo.com}. El sistema detecta automáticamente consultas que necesitan información fresca (noticias, precios, eventos) y enriquece el query con el año actual para obtener resultados actualizados.

% ============================================================
\section{Reconocimiento Óptico de Caracteres (OCR)}
\label{sec:ocr-impl}
% ============================================================

El motor OCR PaddleOCR se integra en el servicio Indexer y se ejecuta con aceleración GPU. La inicialización implementa un mecanismo de \textit{fallback} automático:

\begin{lstlisting}[language=Python, caption={Inicialización de PaddleOCR con fallback GPU/CPU.}]
try:
    self.ocr = PaddleOCR(
        use_angle_cls=True, lang="latin",
        use_gpu=True, gpu_mem=500
    )
except Exception:
    logger.warning("GPU no disponible, modo CPU")
    self.ocr = PaddleOCR(
        use_angle_cls=True, lang="latin",
        use_gpu=False
    )
\end{lstlisting}

Si la GPU no está disponible (fallo de driver, VRAM agotada), el motor se reinicia automáticamente en modo CPU sin intervención manual, garantizando la continuidad del servicio de ingesta.

% ============================================================
\section{Integración con Microsoft SharePoint}
\label{sec:sharepoint-impl}
% ============================================================

El módulo Indexer funciona como un servicio autónomo (\textit{worker}) que ejecuta un ciclo de sincronización periódica cada 5 minutos.

\subsection{Autenticación MSAL}

La conexión con SharePoint se realiza mediante OAuth 2.0 con flujo de credenciales de cliente (\textit{Client Credentials Flow}). El servicio obtiene un token de acceso del \textit{tenant} de Azure AD mediante la librería MSAL y utiliza la API REST de Microsoft Graph para listar y descargar ficheros.

\subsection{Sincronización Delta Incremental}

Para evitar reprocesar documentos ya ingeridos, el Indexer implementa sincronización delta: consulta la marca temporal de modificación de cada fichero en SharePoint y la compara con los registros almacenados en PostgreSQL. Solo los ficheros nuevos o modificados se descargan, procesan e indexan. Esta estrategia reduce drásticamente el consumo de red y GPU en ciclos de sincronización recurrentes.

% ============================================================
\section{Integración con el Boletín Oficial del Estado (BOE)}
\label{sec:boe-impl}
% ============================================================

La integración con el BOE se implementa mediante un servidor MCP (\textit{Model Context Protocol}) construido con la librería \texttt{fastmcp}. El servidor expone funciones de búsqueda y consulta que transforman peticiones en lenguaje natural en llamadas estructuradas a la API de Datos Abiertos del BOE.

\subsection{Resolución Semántica de Leyes}

Para consultas como ``Resume la Ley de Protección de Datos'', el sistema implementa un mecanismo que mapea nombres coloquiales a identificadores oficiales del BOE:

\begin{lstlisting}[language=Python, caption={Mapeo semántico de nombres de leyes.}]
LAW_MAPPINGS = {
    "proteccion de datos": "BOE-A-2018-16673",
    "constitucion": "BOE-A-1978-31229",
    "propiedad intelectual": "BOE-A-1996-8930",
    "igualdad": "BOE-A-2007-6115",
}
\end{lstlisting}

El resolvedor elimina palabras vacías comunes del español (``la'', ``de'', ``del'', ``ley'') y busca coincidencias parciales en el diccionario antes de acudir al endpoint de búsqueda general del BOE.

En el alcance actual, el servidor MCP se ha validado en ejecución por terminal con un LLM y un cliente MCP compatible. La funcionalidad BOE dentro de la interfaz web se integra mediante llamadas a API directas desde el pipeline JARVIS, manteniendo la operatividad mientras se deja preparada la migración a MCP completo para iteraciones futuras.

% ============================================================
\section{Seguridad Perimetral y Autenticación}
\label{sec:seguridad-impl}
% ============================================================

\subsection{NGINX como Proxy Inverso}

NGINX actúa como la primera barrera de seguridad y el único servicio expuesto al exterior. Su configuración incluye:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Terminación TLS:} Todo el tráfico entre el navegador y el servidor se cifra con un certificado TLS autofirmado. Los microservicios internos se comunican en texto plano dentro de la red Docker aislada.
    \item \textbf{Proxy pass transparente:} Las peticiones HTTPS se redirigen a OpenWebUI (puerto 8080) preservando las cabeceras \texttt{X-Forwarded-For} y \texttt{X-Real-IP} para la trazabilidad.
    \item \textbf{WebSocket upgrade:} Se habilita la mejora de protocolo a WebSocket, requisito indispensable para el streaming de tokens en tiempo real.
\end{itemize}

\subsection{SSO con Azure Active Directory}

OpenWebUI se configura con el protocolo OpenID Connect (OIDC) apuntando al \textit{tenant} corporativo de Azure AD. Los usuarios se autentican con sus credenciales corporativas sin crear cuenta separada. Los tokens JWT emitidos por Azure AD se validan en cada petición y sus atributos (nombre, correo, grupos) se utilizan para el control de acceso departamental en JARVIS.

\subsection{Aislamiento de Red}

Toda la malla de servicios convive dentro de un plano interno \texttt{tfg-network}, una red Docker de tipo \textit{bridge}. Esto significa que servicios como PostgreSQL (5432), Redis (6379), Qdrant (6333) y Ollama (11434) \textbf{no son accesibles} desde fuera del servidor bajo ninguna circunstancia, eliminando vectores de ataque sobre estas bases de datos.

% ============================================================
\section{Stack de Observabilidad: Prometheus y Grafana}
\label{sec:observabilidad-impl}
% ============================================================

La monitorización del sistema fue una funcionalidad implementada en respuesta a una necesidad real: durante las primeras fases de desarrollo, no existía visibilidad sobre el rendimiento del sistema, la saturación de la GPU ni los patrones de uso. Sin métricas, la optimización era intuitiva en lugar de basada en datos.

\subsection{Métricas Personalizadas en el Backend}

El backend FastAPI expone métricas en formato Prometheus a través del endpoint \texttt{/metrics}. Las métricas implementadas incluyen:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Contador de peticiones HTTP:} Total de peticiones por endpoint, método y código de respuesta.
    \item \textbf{Histograma de latencia:} Distribución de tiempos de respuesta por endpoint, permitiendo calcular percentiles (p50, p95, p99).
    \item \textbf{Distribución de modos:} Contador de cuántas consultas se procesan en cada modo (RAG, chat, web search, scraping, OCR, BOE).
    \item \textbf{Errores:} Tasa de errores por tipo (timeout, modelo no disponible, Qdrant inalcanzable).
\end{itemize}

\subsection{Telemetría GPU con NVIDIA DCGM Exporter}

NVIDIA DCGM Exporter captura métricas de rendimiento de la GPU del servidor y las expone en formato Prometheus. Las métricas incluyen:

\begin{itemize}
    \item Consumo de VRAM (memoria GDDR6 utilizada vs. total).
    \item Utilización de CUDA cores (porcentaje de uso del procesador gráfico).
    \item Temperatura del chip GPU en grados Celsius.
    \item Potencia consumida en vatios.
\end{itemize}

Estas métricas resultaron críticas para optimizar la gestión de modelos: la observación del consumo de VRAM en tiempo real permitió determinar qué combinaciones de modelos podían coexistir simultáneamente en los 24 GB de VRAM disponibles y cuándo era necesario recurrir a cuantizaciones más agresivas (Q4 en lugar de Q8).

\subsection{Diseño de Dashboards en Grafana}

Se diseñaron y configuraron tres dashboards interactivos en Grafana:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Dashboard de Backend:} Panel principal con latencia media y percentiles, throughput (peticiones/minuto), tasa de errores, distribución de modos de operación en tiempo real, y un gráfico de tendencia de uso a lo largo del tiempo.

    \item \textbf{Dashboard de GPU:} Visualización en tiempo real del consumo de VRAM con alarmas de umbral (80\% de capacidad), temperatura del chip con evolución temporal, utilización de cores y potencia. Este dashboard permitió identificar que la carga simultánea de LLaMA 3.1 Q8 + LLaVA 13B excedía los 24 GB de VRAM, lo que llevó a la decisión de implementar carga bajo demanda en Ollama.

    \item \textbf{Dashboard de Base de Datos:} Métricas de PostgreSQL (conexiones activas, queries por segundo) y estadísticas de Qdrant (número de puntos indexados, latencia de búsqueda).
\end{enumerate}

\subsection{Impacto de la Monitorización}

La implementación del stack de observabilidad no fue un ejercicio académico: proporcionó información que condujo directamente a decisiones de optimización:

\begin{itemize}
    \item Se identificó que el 35\% de las consultas repetidas se beneficiaban de la caché Redis, validando la decisión de interponer LiteLLM.
    \item Se detectó que las consultas RAG con más de 5 fragmentos de contexto no mejoraban la calidad de la respuesta pero aumentaban significativamente la latencia, optimizando el valor de $k$.
    \item Se observó que PaddleOCR monopolizaba la GPU durante los ciclos de ingesta, lo que motivó la programación de la ingesta en horarios de baja actividad.
\end{itemize}

% ============================================================
\section{Caché y Rendimiento: Redis}
\label{sec:redis-impl}
% ============================================================

Redis actúa como capa de caché integrada con LiteLLM. Su configuración es directa: LiteLLM almacena en Redis un hash de cada consulta (prompt + parámetros del modelo) junto con la respuesta generada. Las siguientes consultas idénticas se resuelven directamente desde la caché sin invocar a Ollama, eliminando la latencia de inferencia GPU.

Cada entrada tiene un TTL (\textit{Time To Live}) configurable de 1 hora, tras el cual se invalida automáticamente. La tasa de aciertos de caché (\textit{cache hit rate}) observada en producción fue de aproximadamente el 35\%, lo que representó una reducción significativa de la carga sobre la GPU.

Adicionalmente, el pipeline JARVIS utiliza su propio mecanismo de caché en memoria para los permisos departamentales, evitando consultas repetitivas a Microsoft Graph API. Este caché tiene un TTL independiente de 300 segundos.

% ============================================================
\section{Almacenamiento de Objetos: MinIO}
\label{sec:minio-impl}
% ============================================================

MinIO proporciona un sistema de almacenamiento de objetos compatible con Amazon S3 dentro del ecosistema. Su función principal es preservar una réplica aislada de todos los documentos binarios ingeridos por el sistema, proporcionando un mecanismo de backup independiente que no depende de la base de datos vectorial ni de la relacional.

En caso de que Qdrant pierda datos o se requiera una reindexación completa, los documentos originales pueden recuperarse desde MinIO y reprocesarse sin necesidad de acceder nuevamente a las fuentes originales (SharePoint, web).

% ============================================================
\section{Fine-Tuning con LoRA}
\label{sec:finetuning-impl}
% ============================================================

\subsection{Generación del Dataset de Entrenamiento}

Para adaptar el modelo base al dominio corporativo, se implementó un pipeline de generación automática de datos de entrenamiento. Un script extrae pares pregunta-respuesta directamente de los fragmentos indexados en Qdrant, utilizando LLaMA 3.1 como generador sintético de consultas plausibles.

\subsection{Entrenamiento con Low-Rank Adaptation}

El ajuste fino se realizó mediante LoRA, que inserta matrices de rango reducido ($r=8$) en las capas de atención del transformador sin modificar los pesos originales:

\begin{equation}
W' = W + \Delta W = W + BA
\end{equation}

donde $A \in \mathbb{R}^{r \times d}$ y $B \in \mathbb{R}^{k \times r}$ con $r \ll \min(d,k)$. Esto reduce el número de parámetros entrenables de millones a miles, haciendo viable el ajuste fino con una única GPU de consumo.

\subsection{Resultado y Evaluación}

El modelo resultante, \texttt{rag-qwen-ft:latest}, basado en Qwen 2.5, se registró en LiteLLM como el modelo primario bajo el alias ``JARVIS'' para consultas RAG corporativas.

No obstante, se observó empíricamente que para tareas de RAG puras, el \textit{fine-tuning} del LLM resultaba menos eficaz que un buen ajuste del prompt (\textit{prompt engineering}) combinado con un modelo de embeddings bien adaptado al dominio. La estrategia final del sistema descansa más sobre la calidad del contexto recuperado (chunking, embeddings, búsqueda híbrida, prompt restrictivo) que sobre la modificación de los pesos del modelo generativo.
