\chapter{Metodología}
\label{cap:metodologia}

En este capítulo se describe el proceso de desarrollo seguido, el entorno hardware utilizado, los criterios de selección tecnológica y la estrategia de documentación adoptada. El objetivo es mostrar cómo se ha organizado el trabajo y con qué medios se ha llevado a cabo.

% ============================================================
\section{Proceso de Desarrollo}
% ============================================================

El diseño e implementación de este Trabajo de Fin de Grado se ha conducido siguiendo un marco de trabajo ágil (\textit{Agile}), caracterizado por entregas iterativas e incrementales. Dada la naturaleza cambiante del ámbito de la Inteligencia Artificial y de los Modelos de Lenguaje Grande (LLMs), la flexibilidad para revisar decisiones técnicas, sustituir herramientas o ajustar el encaminamiento resultó especialmente importante durante el desarrollo.

Se estableció un ciclo de vida con las siguientes fases:
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Elicitación y Análisis de Requisitos:} Identificación de fuentes de información clave (SharePoint, páginas web corporativas y el BOE), así como las restricciones de privacidad requeridas por un despliegue puramente \textit{on-premise}.
    \item \textbf{Diseño de Arquitectura:} Planificación de la infraestructura basada en microservicios contenerizados y selección del stack tecnológico idóneo.
    \item \textbf{Implementación Incremental:} Programación progresiva de los módulos de ingesta, OCR, embeddings, búsqueda de Qdrant, backend y, por último, de la interfaz de usuario de OpenWebUI.
    \item \textbf{Pruebas y Validación:} Validación funcional del encaminamiento inteligente y de las capacidades del RAG mediante métricas comparativas empíricas y experimentación cualitativa.
\end{enumerate}

\subsection{Iteraciones de Desarrollo}
El proyecto se dividió en iteraciones incrementales de tipo sprint, cada una enfocada en un módulo funcional del sistema. La Tabla~\ref{tab:iteraciones} resume las iteraciones de desarrollo junto con sus entregables principales y las horas dedicadas estimadas.

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Iteraciones principales del desarrollo, entregables y horas dedicadas.}
\label{tab:iteraciones}
\begin{tabular}{clp{6cm}c}
\toprule
\textbf{Sprint} & \textbf{Período} & \textbf{Entregable Principal} & \textbf{Horas} \\
\midrule
1 & Oct 2025 & Infraestructura Docker, PostgreSQL, Qdrant, Ollama. Pruebas de concepto con LLaMA. & 25 h \\
2 & Nov 2025 & Backend FastAPI con pipeline RAG básico. Ingesta de PDFs y generación de embeddings. & 35 h \\
3 & Dic 2025 & Integración SharePoint (MSAL/Graph API). Motor OCR PaddleOCR con GPU. & 30 h \\
4 & Ene 2026 & Agente JARVIS Pipeline. Web scraping con Playwright. Búsqueda DuckDuckGo. & 40 h \\
5 & Feb 2026 & Servidor MCP del BOE. Fine-tuning LoRA (Qwen). Stack Prometheus/Grafana. & 30 h \\
\midrule
 & & \textbf{Total desarrollo técnico} & \textbf{160 h} \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\subsection{Diagrama de GANTT}
La distribución temporal del proyecto se representa en el diagrama de GANTT de la Figura~\ref{fig:gantt}. Cada barra horizontal corresponde a una fase o sprint de desarrollo, con las dependencias marcadas implícitamente por la secuencia temporal.

\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{\textwidth}{!}{%
\begin{ganttchart}[
    hgrid,
    vgrid={*{4}{dotted}},
    x unit=0.65cm,
    y unit chart=0.6cm,
    title height=1,
    bar height=0.5,
    bar label font=\footnotesize,
    title label font=\footnotesize,
    group label font=\footnotesize\bfseries
]{1}{20}
\gantttitle{Oct}{4}
\gantttitle{Nov}{4}
\gantttitle{Dic}{4}
\gantttitle{Ene}{4}
\gantttitle{Feb}{4} \\
\ganttbar{Infraestructura Docker}{1}{4} \\
\ganttbar{Backend FastAPI + RAG}{5}{8} \\
\ganttbar{SharePoint + OCR}{9}{12} \\
\ganttbar{JARVIS + Scraping}{13}{16} \\
\ganttbar{BOE + LoRA + Grafana}{17}{20} \\
\ganttbar[bar/.style={fill=gray!40}]{Memoria LaTeX}{13}{20}
\end{ganttchart}
}
\caption{Diagrama de GANTT del proyecto.}
\label{fig:gantt}
\end{figure}

% ============================================================
\section{Entorno Hardware}
% ============================================================

El sistema fue diseñado para ejecutarse en un servidor físico on-premise con las siguientes especificaciones:

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Especificaciones del entorno hardware de despliegue.}
\label{tab:hardware}
\begin{tabular}{ll}
\toprule
\textbf{Componente} & \textbf{Especificación} \\
\midrule
Sistema Operativo  & Ubuntu Server 22.04 LTS \\
CPU                & AMD / Intel x86\_64 (multi-core) \\
RAM                & 32 GB DDR4 mínimo \\
GPU                & NVIDIA con $\geq$ 16 GB VRAM (p.ej. RTX 4090, A4000) \\
CUDA Toolkit       & 12.x \\
Almacenamiento     & SSD NVMe $\geq$ 500 GB \\
Docker Engine      & 24.x con NVIDIA Container Toolkit \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

La GPU es el recurso más crítico del sistema, dado que los tres modelos de lenguaje, el motor OCR y los modelos de visión comparten la misma tarjeta gráfica. La gestión eficiente de la VRAM mediante cuantización (Q8, Q4) y la carga/descarga dinámica de modelos en Ollama resultó una decisión arquitectónica determinante.

% ============================================================
\section{Stack Tecnológico}
% ============================================================

La selección de tecnologías priorizó tres criterios: licencia de código abierto, ejecutabilidad local sin dependencias de nube y madurez del ecosistema. Conviene recordar que muchas de estas tecnologías son herramientas preexistentes reutilizadas en el proyecto, mientras que la lógica de integración y buena parte de los servicios que las conectan constituyen el desarrollo propio del TFG. La Tabla~\ref{tab:stack} enumera la totalidad de tecnologías empleadas.

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Stack tecnológico completo del proyecto.}
\label{tab:stack}
\begin{tabular}{lll}
\toprule
\textbf{Categoría} & \textbf{Tecnología} & \textbf{Versión / Detalle} \\
\midrule
\multirow{2}{*}{Lenguajes}      & Python      & 3.11 \\
                                  & YAML / Bash & Configuración y scripts \\
\midrule
Framework Web       & FastAPI      & 0.104+ \\
Motor de IA Local   & Ollama       & latest  \\
Proxy de Modelos    & LiteLLM      & latest  \\
Frontend Chat       & OpenWebUI    & main \\
\midrule
BD Vectorial        & Qdrant       & latest \\
BD Relacional       & PostgreSQL   & 16 con pgvector \\
Caché               & Redis        & 7 Alpine \\
Objetos             & MinIO        & latest \\
\midrule
Web Scraping        & Playwright   & Chromium \\
Extracción NLP      & Trafilatura  & latest \\
OCR                 & PaddleOCR    & 2.x con CUDA \\
\midrule
Embeddings          & SentenceTransformers & MiniLM-L12-v2 \\
Autenticación       & Azure AD (OIDC) & MSAL Python \\
SharePoint          & Microsoft Graph API & v1.0 \\
\midrule
Métricas            & Prometheus   & 2.x \\
Dashboards          & Grafana      & latest \\
GPU Exporter        & NVIDIA DCGM  & latest \\
\midrule
Contenerización     & Docker + Compose & 24.x \\
Control de Versiones& Git + GitHub & --- \\
Proxy Inverso       & NGINX        & Alpine \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

% ============================================================
\section{Herramientas y Control de Versiones}
% ============================================================
Para la correcta organización del proyecto se utilizó el sistema de control de versiones Git, alojando el repositorio principal en GitHub\footnote{\url{https://github.com/acidxlemons/TFG-JARVIS}}. El seguimiento de incidencias, errores y nuevas características se realizó mediante trabajo por ramas, separando el código estable del trabajo en progreso.

El entorno de desarrollo integrado (IDE) empleado primordialmente fue Visual Studio Code en Windows, acoplado al subsistema WSL o contenedores Docker en remoto para igualar la paridad funcional con el entorno de despliegue real Linux, evitando fricciones a nivel de sistema de archivos o librerías específicas compiladas para CUDA/NVIDIA.

\subsection{Integración Continua con GitHub Actions}
Se configuró un flujo de integración continua (CI) mediante GitHub Actions \cite{githubActions2026docs} para automatizar el despliegue de la documentación del proyecto en GitHub Pages. Cada vez que se realiza un \textit{push} a la rama \texttt{main}, el workflow compila y publica automáticamente la landing page del proyecto, accesible públicamente en \url{https://acidxlemons.github.io/TFG-JARVIS/}.

% ============================================================
\section{Estimación de Presupuesto}
% ============================================================

Aunque el proyecto se ha desarrollado íntegramente con software de código abierto, se estiman los costes asociados al despliegue profesional del sistema si se deseara replicar o escalar:

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Estimación de presupuesto para el despliegue del sistema.}
\label{tab:presupuesto}
\resizebox{\textwidth}{!}{%
\begin{tabular}{lcc}
\toprule
\textbf{Concepto} & \textbf{Coste Unitario} & \textbf{Coste Total} \\
\midrule
Servidor GPU (NVIDIA RTX 4090 24GB) & --- & 2.500 \euro{} \\
Servidor torre (CPU, RAM 64GB, SSD) & --- & 1.500 \euro{} \\
Licencias de software & --- & 0 \euro{} (Open Source) \\
Dominio y certificados SSL & 15 \euro{}/año & 15 \euro{} \\
Electricidad servidor 24/7 (año) & $\sim$50 \euro{}/mes & 600 \euro{} \\
\midrule
Horas de desarrollo (200h $\times$ 25 \euro{}/h) & 25 \euro{}/h & 5.000 \euro{} \\
\midrule
\multicolumn{2}{r}{\textbf{Total estimado}} & \textbf{9.615 \euro{}} \\
\bottomrule
\end{tabular}%
}
\end{table}

Cabe destacar que el coste de licencias de software es \textbf{cero euros}, dado que todas las tecnologías empleadas son de código abierto. Esto representa una ventaja competitiva significativa frente a soluciones comerciales como Microsoft Copilot o AWS Bedrock, cuyos costes recurrentes por token procesado pueden escalar rápidamente en entornos de uso intensivo.

% ============================================================
\section{Gestión de Riesgos}
% ============================================================

Dado el carácter experimental del proyecto y la velocidad de evolución del campo de los LLMs, se identificaron los siguientes riesgos técnicos y sus respectivas mitigaciones:

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Riesgos técnicos identificados y estrategias de mitigación.}
\label{tab:riesgos}
\begin{tabular}{p{5cm}p{7cm}}
\toprule
\textbf{Riesgo} & \textbf{Mitigación} \\
\midrule
Agotamiento de VRAM con múltiples modelos cargados & Cuantización Q4/Q8 y carga dinámica bajo demanda en Ollama \\
Obsolescencia de un modelo de IA & Arquitectura desacoplada vía LiteLLM que permite cambiar modelos sin alterar código \\
Fallo de la GPU o driver CUDA & Fallback automático a CPU en PaddleOCR y SentenceTransformer \\
Cambios en la API de SharePoint & Capa de abstracción con MSAL que aísla los cambios de endpoints \\
Pérdida de datos en Qdrant & Backup periódico de colecciones y réplica en MinIO S3 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

% ============================================================
\section{Impacto de Asignaturas Cursadas en la Carrera}
% ============================================================

El desarrollo de este TFG ha sido posible gracias a la base de conocimientos adquirida en múltiples asignaturas del Grado en Ingeniería Informática, aunque también ha revelado áreas donde fue necesario un aprendizaje autónomo complementario.

\subsection{Conocimientos Aplicados del Grado}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Ingeniería del Software:} Los patrones de diseño, la separación de responsabilidades y la metodología ágil aprendidos en esta asignatura fueron directamente aplicables al diseño de la arquitectura de microservicios y a la gestión iterativa del proyecto.

    \item \textbf{Bases de Datos:} Los fundamentos de SQL, diseño relacional y normalización permitieron la configuración y administración de PostgreSQL, así como la comprensión del modelo de datos empleado por OpenWebUI para almacenar conversaciones y usuarios.

    \item \textbf{Redes de Computadores:} El conocimiento de protocolos TCP/IP, DNS, proxies inversos y certificados TLS fue indispensable para la configuración de NGINX, la red Docker interna y la securización del tráfico HTTPS.

    \item \textbf{Sistemas Operativos:} La gestión de contenedores Docker, volúmenes, procesos, y la interacción con drivers NVIDIA/CUDA se nutre directamente de los conceptos de virtualización, gestión de memoria y planificación de procesos.

    \item \textbf{Inteligencia Artificial:} Los fundamentos de aprendizaje automático, redes neuronales y procesamiento del lenguaje natural proporcionaron la base teórica para comprender el funcionamiento de los LLMs y los modelos de embeddings.

    \item \textbf{Programación Web:} El desarrollo de APIs REST con FastAPI, la gestión de peticiones HTTP asíncronas y el manejo de formatos JSON se basan en los conocimientos de programación web adquiridos durante la carrera.
\end{itemize}

\subsection{Conocimientos Adquiridos de Forma Autónoma}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Modelos de Lenguaje Grande (LLMs):} La comprensión profunda de la arquitectura Transformer, los mecanismos de atención, la tokenización y las técnicas de cuantización no forman parte del Plan de Estudios actual y fueron adquiridos mediante documentación técnica y papers académicos.

    \item \textbf{Bases de Datos Vectoriales:} El concepto de embeddings, búsqueda por similitud del coseno e índices HNSW no se cubre en las asignaturas de Bases de Datos convencionales.

    \item \textbf{Fine-Tuning con LoRA:} Las técnicas de ajuste fino paramétrico eficiente requirieron inmersión en bibliografía especializada \cite{hu2021lora}.

    \item \textbf{Docker avanzado y GPU passthrough:} La orquestación de contenedores con acceso a GPU mediante \texttt{nvidia-container-toolkit} excede significativamente los contenidos del grado.

    \item \textbf{Integración con Microsoft Graph y MSAL:} La autenticación OAuth 2.0 con flujo de credenciales de cliente y la interacción con la API Graph de Microsoft requirieron aprendizaje específico de la plataforma Azure.
\end{itemize}

% ============================================================
\section{Estrategia de Documentación}
% ============================================================
La documentación es una de las esquinas vertebradoras del proyecto, debido a la alta mantenibilidad exigida. \textit{Markdown} sirvió como estándar \textit{de facto} para manuales de despliegue, la guía técnica de arquitectura y los documentos de referencia del repositorio.

Se elaboraron los siguientes documentos técnicos complementarios a esta memoria:
\begin{itemize}
    \item \texttt{README.md}: Visión general del proyecto con instrucciones de despliegue rápido.
    \item \texttt{TECHNICAL\_ARCHITECTURE.md}: Documentación detallada de la arquitectura de microservicios.
    \item \texttt{USER\_GUIDE.md}: Guía de usuario con ejemplos de uso de cada funcionalidad.
    \item \texttt{DEPLOYMENT\_CHECKLIST.md}: Lista de verificación paso a paso para el despliegue en producción.
\end{itemize}

Adicionalmente, se configuró un ecosistema de documentación de APIs de manera autónoma cumpliendo los estándares OpenAPI en el motor web de FastAPI. Esto generó de forma automática esquemas visuales de Swagger (\texttt{/docs} y \texttt{/redoc}), vitales para la fase de prototipado y depuración del tráfico de microservicios e ingestores hacia el motor central.

\subsection{Redacción de la Memoria}
La redacción, edición y organización de la presente memoria del proyecto requirió aproximadamente \textbf{40 horas}, incluyendo la recopilación de referencias bibliográficas, la generación de tablas y diagramas, y la revisión del formato académico según las normativas de la Universidad Rey Juan Carlos.
